\newpage
\chapter{Instrumentación y adquisición de señales}
\vspace{3\baselineskip}

Este capítulo detalla los fundamentos teóricos de los sistemas de adquisición de datos en el contexto de ensayos de alta tensión. Se aborda la transición del dominio analógico al digital para la captura de ondas de impulso tipo rayo (\SI[parse-numbers=false]{1,2/50}{\micro\second}) empleando un osciloscopio de almacenamiento digital (DSO).\par
A lo largo de las siguientes secciones, se analizan los conceptos básicos necesarios para entender el funcionamiento de un osciloscopio.

\section{Arquitectura de osciloscopios de almacenamiento digital (DSO)}
Antes de procesar digitalmente las señales, es necesario capturarlas adecuadamente. Para ello se utiliza un instrumento de medición electrónico denominado, osciloscopio de almacenamiento digital (DSO). El cual se encarga de convertir la señal analógica a un formato digital, permitiendo su almacenamiento, visualización y análisis posterior. Por esto es útil comprender su arquitectura, ya que su diseño y limitaciones impactan directamente en la calidad de los datos adquiridos y, por ende, en el análisis posterior.\par
La señal ingresa por un circuito analógico de acondicionamiento de entrada, para dirigirse al bloque del ADC que se encarga de realizar el muestreo y cuantización a una tasa definida por la base de tiempo. Luego, se almacena en la memoria del osciloscopio, para finalmente presentarla en pantalla.\par
A continuación, se describen los parámetros más relevantes relacionados con la adquisición de señales, que deben ser considerados al momento de configurar el osciloscopio para capturar impulsos de alta tensión.

\subsection{Muestreo de señales}
La conversión analógica-digital (ADC) se basa en el \textbf{Teorema de Muestreo} de Nyquist-Shannon, el cual establece que la frecuencia de muestreo $(f_s)$ debe ser mayor al doble de la componente de máxima frecuencia $(f_{max})$ presente en la señal, para evitar el fenómeno destructivo del aliasing (cuando la velocidad de muestreo es insuficiente, pueden aparecer erróneamente componentes de frecuencia más bajas que la de la señal real, denominadas “Alias”). Matemáticamente, se define como:
\begin{equation}
    f_s > 2 f_{max}
\end{equation}

\subsection{Resolución vertical}
La resolución del eje vertical de un osciloscopio digital está vinculada con la resolución del ADC que tiene internamente. 
Mientras que la resolución de un ADC está dada por la cantidad de bits ($N$) del mismo. Consierando que la tensión de entrada varia entre cero y un valor máximo $(V_{max})$, matemáticamente, puede expresarse:
\begin{equation}
    V_{res} = \dfrac{V_{max}}{2^N}
\end{equation}
Como el valor máximo de la tensión de entrada puede variar dependiendo de la escala vertical del osciloscopio, conviene expresar la resolución como un porcentaje del valor de plena escala.
\begin{equation}
    \text{Resolución \%} = \dfrac{100}{2^N}
\end{equation}

\subsection{Cuantización de señales}
Mientras que el muestreo discretiza el eje temporal, la \textbf{cuantización} divide el eje de amplitudes. Este proceso introduce un error numérico inherente denominado \textbf{error de cuantización}, ocasionado por la aproximación del valor real al nivel discreto más cercano. El tamaño del paso de cuantización o resolución del LSB (Bit Menos Significativo, por sus siglas en inglés) está dado por:
\begin{equation}
    q = \dfrac{V_{FSR}}{2^N}
\end{equation}
Donde $V_{FSR}$ representa el rango dinámico de escala completa (FSR) (relación entre el valor máximo y el valor mínimo de la señal que se puede capturar o representar), y $N$ es la resolución en bits del convertidor.

\subsection{Longitud de memoria}
El DSO como todo sistema de almacenamiento digital, posee una \textbf{longitud de memoria} finita para almacenar datos, que junto con la frecuencia de muestreo, determina la ventana temporal total de captura, es decir, el tiempo que el osciloscopio puede registrar datos a una frecuencia de muestreo dada.
\begin{equation}
    T_{acq} = \dfrac{N_{record}}{f_s}
\end{equation}
Donde:\\
$T_{acq}$: tiempo total de adquisición.\\
$N_{record}$: longitud de registro.\\
$f_s$: frecuencia de muestreo máxima.

Por lo tanto, al momento de configurar el osciloscopio debe asegurarse de que el tiempo de adquisición sea suficiente para capturar el fenómeno completo. Normalmente, estos tres parámetros se ajustan automáticamente mediante la escala de tiempo, por eso es necesario entender que dicha escala debe configurarse acorde a la duración total del fenómeno a capturar. Luego, hay algunos equipos que permiten modificar manualmente la frecuencia de muestreo, para una misma escala de tiempo, pero son menos comunes de encontrar.

\subsection{Ancho de banda}
El \textbf{ancho de banda} es un parámetro importante del osciloscopio, que se mide en \SI{}{MHz} o \SI{}{GHz}, e indica la frecuencia máxima a la que puede responder con precisión. Para garantizar una representación fiel de la señal, el ancho de banda debe ser superior a la frecuencia máxima de la señal que se desea medir.

\subsection{Velocidad de muestreo}
La \textbf{velocidad de muestreo} es una medida de la resolución en el tiempo, que se mide en \SI{}{MSa/s} o \SI{}{GSa/s}, e indica la cantidad de muestras por unidad de tiempo (normalmente en segundos) que captura el instrumento, por lo tanto, define implícitamente la separación horizontal entre dos muestras consecutivas.

\section{Estándares de comunicación de instrumentos y protocolo VISA}

En el diseño e implementación de sistemas de instrumentación virtual, la transferencia de los datos desde la memoria del osciloscopio hacia la computadora requiere de interfaces físicas estandarizadas, y protocolos lógicos de control.\par
Actualmente, la comunicación entre instrumentos de medida y sistemas de adquisición se rige por los siguientes estándares físicos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{GPIB (General Purpose Interface Bus / IEEE-488):} Es un estándar de bus de datos digital de corto rango diseñado específicamente para interconectar y controlar dispositivos de prueba y medida, tales como osciloscopios, multímetros y generadores de señal, mediante un controlador central.
    \item \textbf{Comunicaciones Serie (RS-232 y USB):} Los datos resultantes del muestreo y la digitalización suelen transmitirse a la computadora personal empleando el puerto USB o el puerto Serie (utilizando el protocolo RS-232). Estas interfaces son de adopción masiva debido a la arquitectura abierta de las computadoras modernas.
    \item \textbf{LXI (LAN eXtensions for Instrumentation) / Ethernet:} Permite la integración del instrumento en redes de área local, facilitando tasas de transferencia de datos significativamente mayores y posibilitando el control y monitoreo remoto a largas distancias.
\end{itemize}

\subsection{Arquitectura de Software de Instrumentos Virtuales (Protocolo VISA)}

La diversidad de buses físicos (GPIB, RS-232, USB, Ethernet) presenta un desafío a nivel de desarrollo de software, ya que tradicionalmente cada puerto requería llamadas al sistema y controladores (\textit{drivers}) de bajo nivel completamente distintos. Para mitigar este problema, la industria adoptó el protocolo \textbf{VISA (Virtual Instrument Software Architecture)}.\par
VISA es una Interfaz de Programación de Aplicaciones (API) estándar que funciona como una capa de abstracción de Entrada/Salida (E/S). Su objetivo es proporcionar una interfaz de software unificada que encapsula y oculta los detalles de implementación del hardware subyacente.\par
Las características fundamentales del protocolo VISA en la adquisición de señales incluyen:\par

\begin{itemize}
    \item \textbf{Independencia del bus de hardware:} VISA permite que el software de control envíe comandos al osciloscopio sin necesidad de especificar cómo se gestionan eléctricamente los bits. Si el diseño del sistema migra de una conexión USB a una LAN, el código fuente de control de nivel superior no requiere modificaciones sustanciales.
    \item \textbf{Integración con comandos SCPI:} VISA actúa como el canal de transporte para los comandos SCPI (\textit{Standard Commands for Programmable Instruments}). SCPI es un lenguaje basado en cadenas de texto ASCII estandarizadas (por ejemplo, \texttt{MEASure:VOLTage:DC?} o \texttt{TIMebase:SCALe?}) que los instrumentos interpretan para ajustar su escala de tiempo, resolución vertical, o para enviar el contenido de su memoria hacia la computadora.
    \item \textbf{Gestión de recursos:} La arquitectura asigna descriptores unificados a cada instrumento detectado, centralizando la inicialización, la lectura de las muestras adquiridas, la escritura de comandos de configuración y el cierre de las sesiones de comunicación.
\end{itemize}

Los descriptores de recursos VISA por lo general, tienen la siguiente gramática estructural:

Interfaz[Controlador]::Dirección\_del\_Dispositivo::[Clase\_de\_Recurso]

\textbf{El parámetro [Controlador]:} Es un índice numérico (por ejemplo, el 0 en USB0). Permite diferenciar cuando existen múltiples tarjetas controladoras del mismo tipo instaladas en la misma computadora (por ejemplo, dos placas PCI para GPIB distintas). Si se omite, la API de VISA asume el valor cero por defecto.\par
\textbf{La clase de recurso [INSTR] vs [SOCKET]:} El sufijo INSTR (Instrumento) es el más utilizado e indica a la API que debe gestionar la sesión utilizando los mecanismos completos de VISA (por ejemplo, permitiendo el uso de comandos de aserción de eventos y lectura de estado). El sufijo SOCKET indica que VISA simplemente actuará como un puente datos de bajo nivel sin enviar comandos de control propios del protocolo de instrumentación (cabeceras del protocolo VXI-11).

A continuación, se presentan ejemplos de descriptores de recursos VISA para cada tipo de interfaz física comúnmente utilizada en la adquisición de señales:

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Ejemplo de descriptor para ASRL (Asynchronous Serial Line)}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        \toprule
        \multicolumn{2}{c}{\textbf{\texttt{ASRL1::INSTR}}} \\ \midrule
        \texttt{ASRL1} & Controlador lógico RS-232 o UART.                  \\
                       & Mapeado por el sistema al puerto físico (ej. COM1) \\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Ejemplo de descriptor para USB (Universal Serial Bus)}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        \toprule
        \multicolumn{2}{c}{\textbf{\texttt{USB0::0x0957::0x17A6::MY503::INSTR}}} \\ \midrule
        \texttt{USB0}   & Controlador lógico USB. \\
        \texttt{0x0957} & ID del fabricante.      \\
        \texttt{0x17A6} & ID del producto.        \\
        \texttt{MY503}  & Número de serie único.  \\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Ejemplo de descriptor para GPIB (General Purpose Interface Bus)}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        \toprule
        \multicolumn{2}{c}{\textbf{\texttt{GPIB0::14::INSTR}}}         \\ \midrule
        \texttt{GPIB0} & Controlador lógico GPIB.             \\
        \texttt{14}    & Dirección primaria. Rango de 0 a 30. \\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Ejemplo de descriptor para TCPIP (LXI - VXI-11)}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        \toprule
        \multicolumn{2}{c}{\textbf{\texttt{TCPIP0::192.168.1.100::inst0::INSTR}}} \\ \midrule
        \texttt{TCPIP0}        & Controlador lógico TCPIP.       \\
        \texttt{192.168.1.100} & Dirección IPv4 del instrumento. \\
        \texttt{inst0}         & Nombre lógico de dispositivo.   \\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Ejemplo de descriptor para TCPIP (Socket - Raw)}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        \toprule
        \multicolumn{2}{c}{\textbf{\texttt{TCPIP0::192.168.1.100::5025::SOCKET}}} \\ \midrule
        \texttt{TCPIP0}        & Controlador lógico *Sockets* TCP. \\
        \texttt{192.168.1.100} & Dirección IPv4 del instrumento.   \\
        \texttt{5025}          & Puerto TCP específico.            \\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Ejemplo de descriptor para PXI (PCI eXtensions for Instrumentation)}
    \begin{tabular}{@{}ll@{}}
        \toprule
        \multicolumn{2}{c}{\textbf{\texttt{PXI0::15::0::INSTR}}} \\ \midrule
        \texttt{PXI0} & Controlador lógico PXI.                   \\
        \texttt{15}   & Bus PCI                                   \\
        \texttt{0}    & Posición física o lógica del dispositivo. \\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}